%ファイルID
%2020/07/22 18:41
%->2007221841SahayanKY(ファイル作成者)
\subsection{問}
$\chi_c$から1個の電子を、さらに$\chi_d$から1個を取り除いて
$N-2$電子系の1個の行列式$\ket{^{N-2}\Psi_{cd}}$をつくるのに必要なエネルギーが
\begin{align}
	-
	\epsilon_c
	-
	\epsilon_d
	+
	\phystwo{cd}{cd}
	-
	\phystwo{cd}{dc}
\end{align}
であることを示せ。


\subsection{解}
$\ket{^{N-2}\Psi_{cd}}$のエネルギーの期待値$^{N-2}E_{cd}$は
\begin{align}
	^{N-2}E_{cd}
&=
	\braket{^{N-2}\Psi_{cd}|\H|^{N-2}\Psi_{cd}} \\
%
%
&=
	\sum_{i}^{\rm occ}
		\braket{i|h|i}
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{i}^{\rm occ}
	\sum_{j}^{\rm occ}
		\antitwo{ij}{ij} \\
%
%
&=
	\sum_{a\neq c,d}
		\braket{a|h|a}
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a\neq c,d}
	\sum_{b\neq c,d}
		\antitwo{ab}{ab}
\end{align}
である。従って、元の状態$\ket{^N\Psi_0}$のエネルギーの期待値$^{N}E_0$との差は
\begin{align}
	^{N-2}E_{cd}
	-
	^{N}E_0
&=
	\sum_{a\neq c,d}
		\braket{a|h|a}
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a\neq c,d}
	\sum_{b\neq c,d}
		\antitwo{ab}{ab} \nonumber \\&\qquad
	-
	\sum_{a}
		\braket{a|h|a}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a}
	\sum_{b}
		\antitwo{ab}{ab} \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\braket{a|h|a}
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a\neq c,d}
	\sum_{b\neq c,d}
		\antitwo{ab}{ab}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a}\left(
		\sum_{b\neq c,d} \antitwo{ab}{ab}
		+
		\sum_{b=c,d} \antitwo{ab}{ab}
	\right) \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\braket{a|h|a}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{b\neq c,d}\left(
		\sum_{a} \antitwo{ab}{ab}
		-
		\sum_{a\neq c,d} \antitwo{ab}{ab}
	\right)
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ab}{ab} \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\braket{a|h|a}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{b\neq c,d}
	\sum_{a=c,d}
		\antitwo{ab}{ab}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ab}{ab} \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\braket{a|h|a}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a\neq c,d}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba}
	%
	\qquad
	(\because \phystwo{ij}{kl}=\phystwo{ji}{lk}) \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\braket{a|h|a}
	-
	\sum_{a\neq c,d}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba}
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=c,d}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba} \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\braket{a|h|a}
	-
	\sum_{a\neq c,d}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba}
	-
	\left(
		1
		-
		\frac{1}{2}
	\right)
	\sum_{a=c,d}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba} \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\braket{a|h|a}
	-
	\sum_{a}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba}
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=c,d}
	\sum_{b=c,d}
		\antitwo{ba}{ba} \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
	\left\{
		\braket{a|h|a}
		+
		\sum_{b}
			\antitwo{ab}{ab}
	\right\}
	+
	\frac{1}{2}
	\biggl(
		\antitwo{cd}{cd}
		+
		\antitwo{dc}{dc}
	\biggr) \\
%
%
&=
	-
	\sum_{a=c,d}
		\epsilon_a
	+
	\frac{1}{2}
	\biggl(
		\antitwo{cd}{cd}
		+
		\antitwo{cd}{cd}
	\biggr) \\
%
%
&=
	-
	\epsilon_c
	-
	\epsilon_d
	+
	\phystwo{cd}{cd}
	-
	\phystwo{cd}{dc}
\end{align}
である。


