%ファイルID
%2020/09/28 14:13
%->2009281413SahayanKY(ファイル作成者)
\subsection{問}
非制限軌道における全電子エネルギー$E_0$の式
\begin{align}
	E_0
&=
	\sum_a^{N^\alpha}
		h^\alpha_{aa}
	+
	\sum_a^{N^\beta}
		h^\beta_{aa}
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_a^{N^\alpha}
	\sum_b^{N^\alpha}\left(
		J^{\alpha\alpha}_{ab}
		-
		K^{\alpha\alpha}_{ab}
	\right)
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_a^{N^\beta}
	\sum_b^{N^\beta}\left(
		J^{\beta\beta}_{ab}
		-
		K^{\beta\beta}_{ab}
	\right)
	+
	\sum_a^{N^\alpha}
	\sum_b^{N^\beta}
		J^{\alpha\beta}_{ab}
\end{align}
を基底関数で展開すると
\begin{align}
	E_0
&=
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu\left[
		P^T_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		F^\alpha_{\mu\nu}
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		F^\beta_{\mu\nu}
	\right]
\end{align}
となることを示せ。

\subsection{解}
各積分の基底関数展開をまず考える。
\begin{align}
	h^\alpha_{aa}
&=
	\spaceone{\psi^\alpha_a}{h}{\psi^\alpha_a} \\
%
%
&=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		\spaceone{\phi_\mu}{h}{\phi_\nu} \\
%
%
&=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
\end{align}
\begin{align}
	h^\beta_{aa}
=
	\spaceone{\psi^\beta_a}{h}{\psi^\beta_a}
=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		\conju{C^\beta_{\mu a}}
		C^\beta_{\nu a}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
\end{align}
\begin{align}
	J^{\alpha\alpha}_{ab}
&=
	\spacetwo{\psi^\alpha_a\psi^\alpha_a}{\psi^\alpha_b\psi^\alpha_b} \\
%
%
&=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		\spacetwo{\phi_\mu\phi_\nu}{\psi^\alpha_b\psi^\alpha_b} \\
%
%
&=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		\conju{C^\alpha_{\sigma b}}
		C^\alpha_{\lambda b}
		\spacetwo{\phi_\mu\phi_\nu}{\phi_\sigma\phi_\lambda}
\end{align}
\begin{align}
	J^{\beta\beta}_{ab}
=
	\spacetwo{\psi^\beta_a\psi^\beta_a}{\psi^\beta_b\psi^\beta_b}
%
%
=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda
		\conju{C^\beta_{\mu a}}
		C^\beta_{\nu a}
		\conju{C^\beta_{\sigma b}}
		C^\beta_{\lambda b}
		\spacetwo{\phi_\mu\phi_\nu}{\phi_\sigma\phi_\lambda}
\end{align}
\begin{align}
	J^{\alpha\beta}_{ab}
=
	\spacetwo{\psi^\alpha_a\psi^\alpha_a}{\psi^\beta_b\psi^\beta_b}
%
%
=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		\conju{C^\beta_{\sigma b}}
		C^\beta_{\lambda b}
		\spacetwo{\phi_\mu\phi_\nu}{\phi_\sigma\phi_\lambda}
\end{align}
\begin{align}
	K^{\alpha\alpha}_{ab}
&=
	\spacetwo{\psi^\alpha_a\psi^\alpha_b}{\psi^\alpha_b\psi^\alpha_a} \\
%
%
&=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		\spacetwo{\phi_\mu\psi^\alpha_b}{\psi^\alpha_b\phi_\nu} \\
%
%
&=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		\conju{C^\alpha_{\sigma b}}
		C^\alpha_{\lambda b}
		\spacetwo{\phi_\mu\phi_\lambda}{\phi_\sigma\phi_\nu}
\end{align}
\begin{align}
	K^{\beta\beta}_{ab}
=
	\spacetwo{\psi^\beta_a\psi^\beta_b}{\psi^\beta_b\psi^\beta_a}
=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda
		\conju{C^\beta_{\mu a}}
		C^\beta_{\nu a}
		\conju{C^\beta_{\sigma b}}
		C^\beta_{\lambda b}
		\spacetwo{\phi_\mu\phi_\lambda}{\phi_\sigma\phi_\nu}
\end{align}

これを全電子エネルギーの式に代入すると
\begin{align}
&
	E_0 \nonumber \\
&=
	\sum_a^{N^\alpha}
		h^\alpha_{aa}
	+
	\sum_a^{N^\beta}
		h^\beta_{aa}
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_a^{N^\alpha}
	\sum_b^{N^\alpha}\left(
		J^{\alpha\alpha}_{ab}
		-
		K^{\alpha\alpha}_{ab}
	\right)
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_a^{N^\beta}
	\sum_b^{N^\beta}\left(
		J^{\beta\beta}_{ab}
		-
		K^{\beta\beta}_{ab}
	\right)
	+
	\sum_a^{N^\alpha}
	\sum_b^{N^\beta}
		J^{\alpha\beta}_{ab} \\
%
%
&=
	\sum_a^{N^\alpha}
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
	+
	\sum_a^{N^\beta}
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		\conju{C^\beta_{\mu a}}
		C^\beta_{\nu a}
		H^{\rm core}_{\mu\nu} \nonumber \\ &\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_a^{N^\alpha}
	\sum_b^{N^\alpha}\left(
	\begin{array}{>{\displaystyle}l}
		\sum_\mu
		\sum_\nu
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			\conju{C^\alpha_{\mu a}}
			C^\alpha_{\nu a}
			\conju{C^\alpha_{\sigma b}}
			C^\alpha_{\lambda b}
			\spacetwo{\phi_\mu\phi_\nu}{\phi_\sigma\phi_\lambda} \\
		-
		\sum_\mu
		\sum_\nu
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			\conju{C^\alpha_{\mu a}}
			C^\alpha_{\nu a}
			\conju{C^\alpha_{\sigma b}}
			C^\alpha_{\lambda b}
			\spacetwo{\phi_\mu\phi_\lambda}{\phi_\sigma\phi_\nu}
	\end{array}
	\right) \nonumber \\ &\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_a^{N^\beta}
	\sum_b^{N^\beta}\left(
	\begin{array}{>{\displaystyle}l}
		\sum_\mu
		\sum_\nu
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			\conju{C^\beta_{\mu a}}
			C^\beta_{\nu a}
			\conju{C^\beta_{\sigma b}}
			C^\beta_{\lambda b}
			\spacetwo{\phi_\mu\phi_\nu}{\phi_\sigma\phi_\lambda} \\
		-
		\sum_\mu
		\sum_\nu
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			\conju{C^\beta_{\mu a}}
			C^\beta_{\nu a}
			\conju{C^\beta_{\sigma b}}
			C^\beta_{\lambda b}
			\spacetwo{\phi_\mu\phi_\lambda}{\phi_\sigma\phi_\nu}
	\end{array}
	\right) \nonumber \\ &\quad
	+
	\sum_a^{N^\alpha}
	\sum_b^{N^\beta}
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda
		\conju{C^\alpha_{\mu a}}
		C^\alpha_{\nu a}
		\conju{C^\beta_{\sigma b}}
		C^\beta_{\lambda b}
		\spacetwo{\phi_\mu\phi_\nu}{\phi_\sigma\phi_\lambda} \\
%
%
&=
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		P^\alpha_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
	+
	\sum_\mu
	\sum_\nu
		P^\beta_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu} \nonumber \\ &\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda\left(
		P^\alpha_{\nu\mu}
		P^\alpha_{\lambda\sigma}
		\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
		-
		P^\alpha_{\nu\mu}
		P^\alpha_{\lambda\sigma}
		\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
	\right) \nonumber \\ &\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda\left(
		P^\beta_{\nu\mu}
		P^\beta_{\lambda\sigma}
		\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
		-
		P^\beta_{\nu\mu}
		P^\beta_{\lambda\sigma}
		\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
	\right) \nonumber \\ &\quad
	+
	\sum_\mu
	\sum_\nu
	\sum_\sigma
	\sum_\lambda
		P^\alpha_{\nu\mu}
		P^\beta_{\lambda\sigma}
		\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
\end{align}
\begin{align}
	E_0
&=
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu\left[
	\begin{array}{>{\displaystyle}l}
		2
		P^\alpha_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
		+
		2
		P^\beta_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu} \\[2mm]
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda\left(
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
			-
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
		\right)
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda\left(
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
			-
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
		\right) \\
		+
		2
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			P^\alpha_{\nu\mu}
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
	\end{array}
	\right] \\
%
%
&=
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu\left[
	\begin{array}{>{\displaystyle}l}
		(P^\alpha_{\nu\mu} +P^\beta_{\nu\mu})
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu} \\[2mm]
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda\left(
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
			-
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
		\right)
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda\left(
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
			-
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
		\right) \\
		+
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			P^\alpha_{\nu\mu}
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
		+
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			P^\beta_{\nu\mu}
			\spacetwo{\sigma\lambda}{\mu\nu}
	\end{array}
	\right] \\
%
%
&=
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu\left[
	\begin{array}{>{\displaystyle}l}
		P^T_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu} \\[2mm]
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda\left(
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
			-
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
		\right)
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda\left(
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
			-
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
		\right) \\
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			P^\beta_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		\sum_\sigma
		\sum_\lambda
			P^\alpha_{\lambda\sigma}
			\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
	\end{array}
	\right] \nonumber \\ &\qquad
	%
	(\because \spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}=\spacetwo{\sigma\lambda}{\mu\nu}) \\
%
%
&=
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu\left[
	\begin{array}{>{\displaystyle}l}
		P^T_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu} \\
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		\left\{
			H^{\rm core}_{\mu\nu}
			+
			\sum_\sigma
			\sum_\lambda\left(
				P^T_{\lambda\sigma}
				\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
				-
				P^\alpha_{\lambda\sigma}
				\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
			\right)
		\right\} \\
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		\left\{
			H^{\rm core}_{\mu\nu}
			+
			\sum_\sigma
			\sum_\lambda\left(
				P^T_{\lambda\sigma}
				\spacetwo{\mu\nu}{\sigma\lambda}
				-
				P^\beta_{\lambda\sigma}
				\spacetwo{\mu\lambda}{\sigma\nu}
			\right)
		\right\}
	\end{array}
	\right] \\
%
%
&=
	\frac{1}{2}
	\sum_\mu
	\sum_\nu\left[
		P^T_{\nu\mu}
		H^{\rm core}_{\mu\nu}
		+
		P^\alpha_{\nu\mu}
		F^\alpha_{\mu\nu}
		+
		P^\beta_{\nu\mu}
		F^\beta_{\mu\nu}
	\right]
\end{align}
となる。
