%ファイルID
%2020/07/17 22:13
%->2007172213SahayanKY(ファイル作成者)
\subsection{問}
$\mathscr{L}$を極小化する必要条件は、
第1変分$\delta\mathscr{L}$がゼロになることであり、
\begin{align}
	\delta\mathscr{L}
=
	\delta E_0
	-
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}
		\epsilon_{ba} \delta \braket{a|b}
=
	0
\end{align}
である。

ここで$\delta E_0$は
\begin{align}
	\delta E_0
&=
	\sum_{a=1}^{N}\biggl(
		\chemone{\delta\chi_a}{h}{\chi_a}
		+
		\chemone{\chi_a}{h}{\delta\chi_a}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		+
		\chemtwo{\chi_a\delta\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_a}{\delta\chi_b\chi_b}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_a}{\chi_b\delta\chi_b}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_b}{\chi_b\chi_a}
		+
		\chemtwo{\chi_a\delta\chi_b}{\chi_b\chi_a}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_b}{\delta\chi_b\chi_a}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_b}{\chi_b\delta\chi_a}
	\biggr)
\end{align}
である。これを変形して
\begin{align}
	\delta E_0
&=
	\sum_{a=1}^{N}
		\chemone{\delta\chi_a}{h}{\chi_a}
	+
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		-
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_b}{\chi_b\chi_a}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	+
	\text{complex conjugate}
\end{align}
となることを示せ。

\subsection{解}
1電子積分と2電子積分はそれぞれ、
\begin{align}
	\chemone{i}{h}{j}
&=
	\int\d\x_1
		\conju{\chi_i}(\x_1)
		h(\r_1)
		\chi_j(\x_1) \\
%
%
	\chemtwo{ij}{kl}
&=
	\int\d\x_1\d\x_2
		\conju{\chi_i}(\x_1)
		\chi_j(\x_1)
		r_{12}^{-1}
		\conju{\chi_k}(\x_2)
		\chi_l(\x_2)
\end{align}
である。
従って、
\begin{align}
	\chemone{i}{h}{j}
&=
	\conju{\chemone{j}{h}{i}} &
%
	\chemtwo{ij}{kl}
&=
	\conju{\chemtwo{ji}{lk}}
\end{align}
である。更に2電子積分については
\begin{align}
	\chemtwo{ij}{kl}
&=
	\chemtwo{kl}{ij}
\end{align}
である。

従って、$\delta E_0$は
\begin{align}
	\delta E_0
&=
	\sum_{a=1}^{N}\biggl(
		\chemone{\delta\chi_a}{h}{\chi_a}
		+
		\chemone{\chi_a}{h}{\delta\chi_a}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		+
		\chemtwo{\chi_a\delta\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_a}{\delta\chi_b\chi_b}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_a}{\chi_b\delta\chi_b}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_b}{\chi_b\chi_a}
		+
		\chemtwo{\chi_a\delta\chi_b}{\chi_b\chi_a}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_b}{\delta\chi_b\chi_a}
		+
		\chemtwo{\chi_a\chi_b}{\chi_b\delta\chi_a}
	\biggr) \\
%
%
&=
	\sum_{a=1}^{N}\biggl(
		\chemone{\delta\chi_a}{h}{\chi_a}
		+
		\conju{\chemone{\delta\chi_a}{h}{\chi_a}}
	\biggr) \nonumber \\&\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		+
		\conju{\chemtwo{\delta\chi_a\chi_a}{\chi_b\chi_b}}
		+
		\chemtwo{\delta\chi_b\chi_b}{\chi_a\chi_a}
		+
		\conju{\chemtwo{\delta\chi_b\chi_b}{\chi_a\chi_a}}
	\biggr) \nonumber \\&\quad
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_b}{\chi_b\chi_a}
		+
		\conju{\chemtwo{\delta\chi_b\chi_a}{\chi_a\chi_b}}
		+
		\chemtwo{\delta\chi_b\chi_a}{\chi_a\chi_b}
		+
		\conju{\chemtwo{\delta\chi_a\chi_b}{\chi_b\chi_a}}
	\biggr) \\
%
%
&=
	\sum_{a=1}^{N}
		\chemone{\delta\chi_a}{h}{\chi_a} \nonumber \\ &\quad
	+
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		+
		\chemtwo{\delta\chi_b\chi_b}{\chi_a\chi_a}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	-
	\frac{1}{2}
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_b}{\chi_b\chi_a}
		+
		\chemtwo{\delta\chi_b\chi_a}{\chi_a\chi_b}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	+
	\text{complex conjugate} \\
%
%
&=
	\sum_{a=1}^{N}
		\chemone{\delta\chi_a}{h}{\chi_a}
	+
	\sum_{a=1}^{N}
	\sum_{b=1}^{N}\biggl(
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_a}{\chi_b\chi_b}
		-
		\chemtwo{\delta\chi_a\chi_b}{\chi_b\chi_a}
	\biggr) \nonumber \\ &\quad
	+
	\text{complex conjugate}
\end{align}
である。

